《**元史**》是[明朝的](../Page/明朝.md "wikilink")[宋濂等奉](../Page/宋濂.md "wikilink")[明太祖之命編撰的](../Page/明太祖.md "wikilink")[纪传体史書](../Page/纪传体.md "wikilink")，共210卷，有本纪47卷，志58卷，表8卷，列传97卷。[二十四史之一](../Page/二十四史.md "wikilink")。

## 概要

[明太祖朱元璋於](../Page/明太祖.md "wikilink")[洪武二年](../Page/洪武.md "wikilink")（1369年）下令修《元史》，並且要求史官「直述其事，毋溢美
，毋隱惡，庶合公論，以垂鑒戒」，以[徐达从元大都取得的](../Page/徐达.md "wikilink")《[十三朝实录](../Page/十三朝实录.md "wikilink")》和元代修的典章制度史《[元经世大典](../Page/元经世大典.md "wikilink")》為基礎，命左丞相[李善長為監修官](../Page/李善長.md "wikilink")，前《[起居注](../Page/起居注.md "wikilink")》[宋濂](../Page/宋濂.md "wikilink")、漳州府通判[王禕為總裁官](../Page/王禕.md "wikilink")，徵山林遺逸之士[汪克寬](../Page/汪克寬.md "wikilink")、[胡翰](../Page/胡翰.md "wikilink")、[宋僖](../Page/宋僖.md "wikilink")、[陶凱](../Page/陶凱.md "wikilink")、[陳基](../Page/陳基.md "wikilink")、[曾魯](../Page/曾魯.md "wikilink")、[高啟](../Page/高啟.md "wikilink")、[趙汸](../Page/趙汸.md "wikilink")、[張文海](../Page/張文海.md "wikilink")、[徐尊生](../Page/徐尊生.md "wikilink")、[黃篪](../Page/黃篪.md "wikilink")、[傅恕](../Page/傅恕.md "wikilink")、[王錡](../Page/王錡.md "wikilink")、[傅著](../Page/傅著.md "wikilink")、[謝徽等十六人為纂修官](../Page/謝徽.md "wikilink")\[1\]，開局於[天界寺](../Page/天界寺.md "wikilink")，宋濂是主要負責人，八月十一日，完成了本紀37卷，志53卷，表6卷，列傳63卷。由於元順帝脫歡帖木兒以後的實錄，暫付闕如，全书没有完成；朱元璋又遣[歐陽佑持等](../Page/歐陽佑持.md "wikilink")12人，收集史料。洪武三年明太祖再次下诏重修《元史》，二月六日重开史局，仍以宋濂、王祎为总裁，以[趙壎](../Page/趙壎.md "wikilink")、[朱右](../Page/朱右.md "wikilink")、[貝瓊](../Page/貝瓊.md "wikilink")、[朱世廉](../Page/朱世廉.md "wikilink")、[王廉](../Page/王廉.md "wikilink")、[王彝](../Page/王彝.md "wikilink")、[張盂兼](../Page/張盂兼.md "wikilink")、[高遜志](../Page/高遜志.md "wikilink")、[李懋](../Page/李懋.md "wikilink")、[張宣](../Page/張宣.md "wikilink")、[李汶](../Page/李汶.md "wikilink")、[張簡](../Page/張簡.md "wikilink")、[杜寅](../Page/杜寅.md "wikilink")、[俞寅](../Page/俞寅.md "wikilink")、[殷弼等十五人为纂修官](../Page/殷弼.md "wikilink")。是年七月一日，纂成[順帝一朝本紀](../Page/元順帝.md "wikilink")10卷，志5卷、表2卷、列傳36卷。至此《元史》粗成，前後兩度開館修史，成书仅用331天。後合前後兩部，釐為210卷。歷代修史皆有論贊之辭，唯《元史》不作論贊。

《元史》的《本紀》和《志》佔全書一半，而《本紀》佔全書近四分之一，《文宗紀》幾是一年一卷。[清代學者](../Page/清代.md "wikilink")[錢大昕](../Page/錢大昕.md "wikilink")（1728年－1804年）說：「古今史成之速，未有如《元史》者；而文之陋劣，亦無如《元史》者。」主要認為它的編纂工作過於草率，錯誤百出，清代[汪輝祖的](../Page/汪輝祖.md "wikilink")《[元史本證](../Page/元史本證.md "wikilink")》指出《元史》中3700餘項錯誤。例如：《元史》中存在有一人兩傳的缺失，如[速不台與](../Page/速不台.md "wikilink")[雪不台本是一人](../Page/雪不台.md "wikilink")，[完者都與](../Page/完者都.md "wikilink")[完者拔都是一人](../Page/完者拔都.md "wikilink")，[石抹也先與](../Page/石抹也先.md "wikilink")[石抹阿辛是一個人](../Page/石抹阿辛.md "wikilink")，《元史》中都列有兩傳。再者，譯名不一，如[八思巴](../Page/八思巴.md "wikilink")，又譯八合思八、巴思八、八合斯巴等。錢大昕有志重修元史，但只完成了《氏族表》和《[藝文志](../Page/藝文志.md "wikilink")》。

直到清末民初[柯劭忞](../Page/柯劭忞.md "wikilink")（1848年－1933年）集三十年努力撰成《[新元史](../Page/新元史.md "wikilink")》，凡二百五十七卷，才算有了一部差強人意的元代史書。1921年，[中華民國大總統](../Page/中華民國大總統.md "wikilink")[徐世昌下令將](../Page/徐世昌.md "wikilink")《新元史》列為「正史」，與舊有[二十四史合稱二十五史](../Page/二十四史.md "wikilink")。

《新元史》從史學角度而言，《[大元一統志](../Page/大元一統志.md "wikilink")》、《元經世大典》等所引述的參考史料早在編寫之前已經散佚，因此許多敘述只能是編纂。《新元史》在文字修飾上雖然比舊《元史》有提高，但書中所引用的新資料，都沒有註明出處。《元史》敘述文體簡潔，並非陋劣，作為研究元代之原始史料之價值，仍然是不能忽視的。

## 訂正補充

明朝[解縉](../Page/解縉.md "wikilink")《元史正誤》、[朱右](../Page/朱右.md "wikilink")《元史拾遺》、[許浩](../Page/許浩.md "wikilink")《元史闡微》，清朝[魏源](../Page/魏源_\(清\).md "wikilink")《[元史新編](../Page/元史新編.md "wikilink")》、[邵遠平](../Page/邵遠平.md "wikilink")《[元史類編](../Page/元史類編.md "wikilink")》。清朝[洪鈞出使](../Page/洪鈞.md "wikilink")[歐洲各國後](../Page/歐洲.md "wikilink")，發現西方各國[蒙古學研究甚豐](../Page/蒙古學.md "wikilink")，遂羅集當時西方有關[蒙古之書](../Page/蒙古.md "wikilink")，翻譯成《[元史譯文証補](../Page/元史譯文証補.md "wikilink")》，在[中國印行後](../Page/中國.md "wikilink")，震驚史學界，引起中國參考西書重修元史之風。另有[屠寄](../Page/屠寄.md "wikilink")《[蒙兀兒史記](../Page/蒙兀兒史記.md "wikilink")》，從《[永樂大典](../Page/永樂大典.md "wikilink")》輯出的《[元朝秘史](../Page/元朝秘史.md "wikilink")》。這些書籍對《元史》作了不少增補考證，但仍有許多遺漏，始終不能替代《元史》。

## 内容

### 本紀

1.  本紀第一 - [太祖](../Page/元太祖.md "wikilink")
2.  本紀第二 -
    [太宗](../Page/元太宗.md "wikilink")・[定宗](../Page/元定宗.md "wikilink")
3.  本紀第三 - [憲宗](../Page/元憲宗.md "wikilink")
4.  本紀第四 - [世祖一](../Page/元世祖.md "wikilink")
5.  本紀第五 - 世祖二
6.  本紀第六 - 世祖三
7.  本紀第七 - 世祖四
8.  本紀第八 - 世祖五
9.  本紀第九 - 世祖六
10. 本紀第十 - 世祖七
11. 本紀第十一 - 世祖八
12. 本紀第十二 - 世祖九
13. 本紀第十三 - 世祖十
14. 本紀第十四 - 世祖十一
15. 本紀第十五 - 世祖十二
16. 本紀第十六 - 世祖十三
17. 本紀第十七 - 世祖十四
18. 本紀第十八 - [成宗一](../Page/元成宗.md "wikilink")
19. 本紀第十九 - 成宗二
20. 本紀第二十 - 成宗三
21. 本紀第二十一 - 成宗四
22. 本紀第二十二 - [武宗一](../Page/元武宗.md "wikilink")
23. 本紀第二十三 - 武宗二
24. 本紀第二十四 - [仁宗一](../Page/元仁宗.md "wikilink")
25. 本紀第二十五 - 仁宗三
26. 本紀第二十六 - 仁宗四
27. 本紀第二十七 - [英宗一](../Page/元英宗.md "wikilink")
28. 本紀第二十八 - 英宗二
29. 本紀第二十九 - [泰定帝一](../Page/元泰定帝.md "wikilink")
30. 本紀第三十 - 泰定帝二
31. 本紀第三十一 - [明宗](../Page/元明宗.md "wikilink")
32. 本紀第三十二 - [文宗一](../Page/元文宗.md "wikilink")
33. 本紀第三十三 - 文宗二
34. 本紀第三十四 - 文宗三
35. 本紀第三十五 - 文宗四
36. 本紀第三十六 - 文宗五
37. 本紀第三十七 - [寧宗](../Page/元寧宗.md "wikilink")
38. 本紀第三十八 - [順帝一](../Page/元順帝.md "wikilink")
39. 本紀第三十九 - 順帝二
40. 本紀第四十 - 順帝三
41. 本紀第四十一 - 順帝四
42. 本紀第四十二 - 順帝五
43. 本紀第四十三 - 順帝六
44. 本紀第四十四 - 順帝七
45. 本紀第四十五 - 順帝八
46. 本紀第四十六 - 順帝九
47. 本紀第四十七 - 順帝十

### 志

1.  志第一 - 天文一
2.  志第二 - 天文二
3.  志第三上 - 五行一
4.  志第三下 - 五行二
5.  志第四 - 历一
6.  志第五 - 历二
7.  志第六 - 历三
8.  志第七 - 历四
9.  志第八 - 历五
10. 志第九 - 历六
11. 志第十 - 地理一
12. 志第十一 - 地理二
13. 志第十二 - 地理三
14. 志第十三 - 地理四
15. 志第十四 - 地理五
16. 志第十五 - 地理六
17. 志第十六 - 河渠一
18. 志第十七上 - 河渠二
19. 志第十七下 - 河渠三
20. 志第十八 - 礼乐一
21. 志第十九 - 礼乐二
22. 志第二十 - 礼乐三
23. 志第二十一 - 礼乐四
24. 志第二十二 - 礼乐五
25. 志第二十三 - 祭祀一
26. 志第二十四 - 祭祀二
27. 志第二十五 - 祭祀三
28. 志第二十六 - 祭祀四
29. 志第二十七上 - 祭祀五
30. 志第二十七下 - 祭祀六
31. 志第二十八 - 輿服一
32. 志第二十九 - 輿服二
33. 志第三十 - 輿服三
34. 志第三十一 - 選举一
35. 志第三十二 - 選举二
36. 志第三十三 - 選举三
37. 志第三十四 - 選举四
38. 志第三十五 - 百官一
39. 志第三十六 - 百官二
40. 志第三十七 - 百官三
41. 志第三十八 - 百官四
42. 志第三十九 - 百官五
43. 志第四十 - 百官六
44. 志第四十一上 - 百官七
45. 志第四十一下 - 百官八・選举附録
46. 志第四十二 - 食貨一
47. 志第四十三 - 食貨二
48. 志第四十四 - 食貨三
49. 志第四十五上 - 食貨四
50. 志第四十五下 - 食貨五
51. 志第四十六 - 兵一
52. 志第四十七 - 兵二
53. 志第四十八 - 兵三
54. 志第四十九 - 兵四
55. 志第五十 - 刑法一
56. 志第五十一 - 刑法二
57. 志第五十二 - 刑法三
58. 志第五十三 - 刑法四

### 表

1.  表第一 - 后妃表
2.  表第二 - 宗室世系表
3.  表第三 - 諸王表
4.  表第四 - 諸公主表
5.  表第五上 - 三公表一
6.  表第五下 - 三公表二
7.  表第六上 - 宰相年表一
8.  表第六下 - 宰相年表二

### 列传

1.  列传第一 后妃一 -
    [太祖后孛兒台旭真](../Page/孛兒帖.md "wikilink")・[太宗后脱列哥那](../Page/脱列哥那.md "wikilink")・[定宗后斡兀立海迷失](../Page/海迷失后.md "wikilink")・憲宗后[忽都台](../Page/忽都台.md "wikilink")・[世祖后察必](../Page/察必皇后.md "wikilink")・世祖后[南必](../Page/南必.md "wikilink")・成宗后[失憐答里](../Page/失憐答里.md "wikilink")・[成宗后卜魯罕](../Page/卜魯罕.md "wikilink")・武宗后[真哥](../Page/真哥.md "wikilink")・武宗后[速哥失里](../Page/速哥失里.md "wikilink")・武宗妃[亦乞烈氏](../Page/仁献章圣皇后.md "wikilink")・[唐兀氏](../Page/文献昭圣皇后.md "wikilink")・仁宗后[阿納失失里](../Page/阿納失失里.md "wikilink")・英宗后[速哥八剌](../Page/速哥八剌.md "wikilink")・泰定帝后[八不罕](../Page/八不罕.md "wikilink")・泰定帝妃[必罕](../Page/必罕.md "wikilink")・[速哥答里](../Page/速哥答里.md "wikilink")・明宗后[邁來迪](../Page/邁來迪.md "wikilink")・明宗后[八不沙](../Page/八不沙.md "wikilink")・[文宗后卜答失里](../Page/卜答失里.md "wikilink")・寧宗后[答里也忒迷失](../Page/答里也忒迷失.md "wikilink")・[順帝后答納失里](../Page/答納失里.md "wikilink")・[順帝后伯顔忽都](../Page/伯顔忽都.md "wikilink")・[順帝后完者忽都](../Page/奇皇后.md "wikilink")
2.  列传第二 -
    [睿宗](../Page/元睿宗.md "wikilink")・[裕宗](../Page/元裕宗.md "wikilink")・[显宗](../Page/元显宗.md "wikilink")・[順宗](../Page/元順宗.md "wikilink")
3.  列传第三 后妃二 -
    [睿宗后唆魯和帖尼](../Page/唆魯禾帖尼.md "wikilink")・[裕宗后伯藍也怯赤](../Page/伯藍也怯赤.md "wikilink")・显宗后[普顔怯里迷失](../Page/普顔怯里迷失.md "wikilink")・[順宗后答己](../Page/答己.md "wikilink")
4.  列传第四 -
    [別里古台](../Page/別里古台.md "wikilink")・[朮赤](../Page/朮赤.md "wikilink")・禿剌・牙忽都・宽徹普化・[帖木兒不花](../Page/帖木兒不花.md "wikilink")
5.  列传第五 - [特薛禅](../Page/特薛禅.md "wikilink")・孛禿・阿剌兀思剔吉忽里
6.  列传第六 -
    [木華黎](../Page/木華黎.md "wikilink")・[博爾朮](../Page/博爾朮.md "wikilink")・[博爾忽](../Page/博爾忽.md "wikilink")
7.  列传第七 -
    [察罕](../Page/察罕_\(唐兀氏\).md "wikilink")・札八兒火者・朮赤台・[鎮海](../Page/镇海_\(蒙古帝国\).md "wikilink")・肖乃台・吾也而・曷思麥里
8.  列传第八 -
    [速不台](../Page/速不台.md "wikilink")・[按竺邇](../Page/按竺邇.md "wikilink")・畏答兒・博羅欢・抄思
9.  列传第九 -
    [巴而朮阿而忒的斤](../Page/巴而朮阿而忒的斤.md "wikilink")・铁邁赤・按扎兒忙漢・[雪不台](../Page/雪不台.md "wikilink")・唵木海・昔里鈐部・槊直腯魯華・昔兒吉思・哈散納
10. 列传第十 -
    布智兒・召烈台抄兀兒・闊闊不花・拜延八都魯・阿朮魯・紹古兒子忽都虎・阿剌瓦而思・抄兒阿必察・也蒲甘卜昂阿禿・趙阿哥潘・純只海・苫徹拔都兒・怯怯里子相兀速・塔不已兒脱察剌・直脱兒子忽剌出・月里麻思・捏古剌阿塔赤・阿兒思蘭・哈八兒禿子[察罕](../Page/察罕_\(薛亦氏\).md "wikilink")・艾貌
11. 列传第十一 - 塔本・哈剌亦哈赤北魯・塔塔統阿・岳璘帖穆爾・李楨・速哥・忙哥撒兒・孟速思
12. 列传第十二 -
    [赛典赤·赡思丁](../Page/赛典赤·赡思丁.md "wikilink")・布魯海牙・[高智耀](../Page/高智耀.md "wikilink")・铁哥
13. 列传第十三 -
    [安童](../Page/安童.md "wikilink")・[廉希憲](../Page/廉希憲.md "wikilink")
14. 列传第十四 - [伯顔](../Page/伯颜_\(八邻部\).md "wikilink")
15. 列传第十五 -
    [阿朮](../Page/阿朮.md "wikilink")・[阿里海牙](../Page/阿里海牙.md "wikilink")・相威・[土土哈](../Page/土土哈.md "wikilink")
16. 列传第十六 -
    來阿八赤・紐璘・阿剌罕・[阿塔海](../Page/阿塔海.md "wikilink")・唆都・[李恒](../Page/李恒_\(元朝\).md "wikilink")
17. 列传第十七 - 徹里・不忽木・完泽・阿魯渾薩理
18. 列传第十八 - 速哥・囊加歹・忙兀台・奧魯赤祖朔魯罕・完者都・伯帖木兒・怀都・亦黑迷失・拜降
19. 列传第十九 - 杭忽思・步魯合答・玉哇失・麥里・探馬赤・拔都兒・昂吉兒・哈剌・沙全・帖木兒不花
20. 列传第二十 - 塔出・拜延・也罕的斤・葉仙鼐・脱力世官・忽剌出・重喜・旦只兒・脱欢・失里伯・孛蘭奚・怯烈・暗伯・也速兒・昔都兒
21. 列传第二十一 -
    撒吉思・昔班・铁連・愛薛・闊闊・禿忽魯・唐仁祖・朶兒赤・和尚・劉容・迦魯納答思・闊里吉思・小雲石脱忽憐・斡羅思・朶羅台・也先不花
22. 列传第二十二 -
    铁哥朮・塔出・塔里赤・塔海帖木兒・口兒吉・忽都・孛兒速・月举連赤海牙・阿答赤・明安・忽林失・失剌拔都兒・徹里・曷剌・乞台・脱因納・和尚
23. 列传第二十三 -
    [哈剌哈孫](../Page/哈剌哈孫.md "wikilink")・[阿沙不花](../Page/阿沙不花.md "wikilink")・[拜住](../Page/拜住.md "wikilink")
24. 列传第二十四 - [察罕](../Page/察罕_\(色目人\).md "wikilink")・曲樞・阿礼海牙・奕赫抵雅爾丁・脱烈海牙
25. 列传第二十五 -
    [康里脱脱](../Page/康里.md "wikilink")・[燕铁木兒](../Page/燕铁木兒.md "wikilink")・[伯顔](../Page/伯颜_\(蔑儿乞部\).md "wikilink")・馬札兒台・[脱脱](../Page/脱脱.md "wikilink")
26. 列传第二十六 - 乃蛮台・朶兒只・朶爾直班・阿魯图・紐的該
27. 列传第二十七 - 別兒怯不花・太平・铁木兒塔識・達識帖睦邇
28. 列传第二十八 -
    太不花・[察罕帖木兒](../Page/察罕帖木兒.md "wikilink")・[擴廓帖木兒](../Page/擴廓帖木兒.md "wikilink")
29. 列传第二十九 - 答失八都魯・慶童・也速・徹里帖木兒・納麟
30. 列传第三十 - 馬祖常・自當・阿荣・小雲石海涯・泰不華・余闕
31. 列传第三十一 - 答里麻・月魯帖木兒・卜顔铁木兒・星吉・福寿・道童
32. 列传第三十二 - 亦憐真班・廉惠山海牙・月魯不花・達礼麻識理
33. 列传第三十三 -
    [耶律楚材](../Page/耶律楚材.md "wikilink")・[粘合重山](../Page/粘合重山.md "wikilink")・[楊惟中](../Page/楊惟中.md "wikilink")
34. 列传第三十四 -
    [張柔](../Page/張柔.md "wikilink")・[史天倪](../Page/史天倪.md "wikilink")・[史天祥](../Page/史天祥.md "wikilink")
35. 列传第三十五 -
    [董俊](../Page/董俊.md "wikilink")・[严实](../Page/严实.md "wikilink")
36. 列传第三十六 -
    [耶律留哥](../Page/耶律留哥.md "wikilink")・劉伯林・[郭宝玉](../Page/郭宝玉.md "wikilink")・[石天应](../Page/石天应.md "wikilink")・[耶律禿花](../Page/耶律禿花.md "wikilink")・[王珣](../Page/王珣.md "wikilink")
37. 列传第三十七 -
    [石抹也先](../Page/石抹也先.md "wikilink")・何伯祥・李守賢・[耶律阿海](../Page/耶律阿海.md "wikilink")・何实・[郝和尚拔都](../Page/郝和尚拔都.md "wikilink")・[趙瑨](../Page/趙瑨.md "wikilink")・[石抹明安](../Page/石抹明安.md "wikilink")・張荣・劉亨安
38. 列传第三十八 -
    [薛塔剌海](../Page/薛塔剌海.md "wikilink")・[高閙兒](../Page/高閙兒.md "wikilink")・王義・王玉・趙迪・邸順・王善・杜丰・[石抹孛迭兒](../Page/石抹孛迭兒.md "wikilink")・[賈塔剌渾](../Page/賈塔剌渾.md "wikilink")・[奧敦世英](../Page/奧敦世英.md "wikilink")・田雄・[張拔都](../Page/張拔都.md "wikilink")・張荣・趙天錫
39. 列传第三十九 -
    [張晉亨](../Page/張晉亨.md "wikilink")・王珍・楊傑只哥・劉通・岳存・張子良・唐慶・齐荣显・石天禄・石抹阿辛・劉斌・趙柔
40. 列传第四十 - 劉敏・王檝・王守道・高宣・王玉汝・焦德裕・石天麟・李邦瑞・楊奐・賈居貞
41. 列传第四十一 - [洪福源](../Page/洪福源.md "wikilink")・鄭鼎・李進・石抹按只・謁只里・鄭温
42. 列传第四十二 -
    [汪世显](../Page/汪世显.md "wikilink")・[史天泽](../Page/史天泽.md "wikilink")
43. 列传第四十三 -
    [董文炳](../Page/董文炳.md "wikilink")・[張弘範](../Page/張弘範.md "wikilink")
44. 列传第四十四 -
    [劉秉忠](../Page/劉秉忠.md "wikilink")・[張文謙](../Page/張文謙.md "wikilink")・[郝經](../Page/郝經.md "wikilink")
45. 列传第四十五 -
    [姚樞](../Page/姚樞.md "wikilink")・[許衡](../Page/許衡.md "wikilink")・[竇默](../Page/竇默.md "wikilink")
46. 列传第四十六 -
    [宋子貞](../Page/宋子貞.md "wikilink")・[商挺](../Page/商挺.md "wikilink")・[趙良弼](../Page/趙良弼.md "wikilink")・[趙璧](../Page/趙璧.md "wikilink")
47. 列传第四十七 -
    [王磐](../Page/王磐.md "wikilink")・王鶚・高鳴・[李冶](../Page/李冶.md "wikilink")・李昶・劉肅・王思廉・李謙・徐世隆・孟祺・閻復
48. 列传第四十八 -
    [楊大淵](../Page/楊大淵.md "wikilink")・[劉整](../Page/劉整.md "wikilink")
49. 列传第四十九 -
    李忽蘭吉・李庭・[史弼](../Page/史弼.md "wikilink")・[高興](../Page/高兴_\(元朝人物\).md "wikilink")・劉国傑
50. 列传第五十 - 李德輝・張雄飛・張德輝・馬亨・程思廉・烏古孫泽・趙炳
51. 列传第五十一 -
    楊恭懿・王恂・[郭守敬](../Page/郭守敬.md "wikilink")・楊桓・楊果・王構・[魏初](../Page/魏初.md "wikilink")・焦養直・[孟攀麟](../Page/孟攀麟.md "wikilink")・尚野・李之紹
52. 列传第五十二 -
    張禧・賈文備・解誠・管如德・趙匣剌・周全・孔元・朱国宝・張立・[齊秉節](../Page/齊秉節.md "wikilink")・[張萬嘉努](../Page/張萬嘉努.md "wikilink")・[郭昻](../Page/郭昻.md "wikilink")・[綦公直](../Page/綦公直.md "wikilink")・[楊賽音布哈](../Page/楊賽音布哈.md "wikilink")・[鮮卑仲吉](../Page/鮮卑仲吉.md "wikilink")・[完顔實珠](../Page/完顔實珠.md "wikilink")
53. 列传第五十三 -
    [王綧](../Page/王綧.md "wikilink")・隋世昌・[羅璧](../Page/羅璧.md "wikilink")・劉恩・石高山・鞏彦暉・蔡珍・張泰亨・賀祉・孟德・鄭義・張荣实・石抹狗狗・楚鼎・樊楫・張均・信苴日・[段興智](../Page/段興智.md "wikilink")・信苴福・王昔剌・趙宏偉
54. 列传第五十四 - 張立道・張庭珍・張惠・劉好礼・王国昌・姜彧・張礎・譚資荣・王惲
55. 列传第五十五 - 陳祐・劉宣・何荣祖・陳思済・秦長卿・姚天福・許国禎
56. 列传第五十六 - 賀仁傑・賈昔剌・劉哈剌八都魯・石抹明里・謝仲温・高觿・張九思・王伯勝
57. 列传第五十七 - 尚文・申屠致遠・雷膺・胡祗遹・王利用・暢師文・張炤・袁裕・張昉・郝彬・高源・楊湜・吴鼎・梁德珪
58. 列传第五十八 - 劉因・[吴澄](../Page/吴澄.md "wikilink")
59. 列传第五十九 -
    程鉅夫・[趙孟頫](../Page/趙孟頫.md "wikilink")・[鄧文原](../Page/鄧文原.md "wikilink")・袁桷・曹元用・齐履謙
60. 列传第六十 - 崔斌・崔彧・葉李・燕公楠・馬紹
61. 列传第六十一 - 姚燧・郭貫・夾谷之奇・劉賡・[耶律有尚](../Page/耶律有尚.md "wikilink")・郝天挺・張孔孫
62. 列传第六十二 - 張珪・李孟・[張養浩](../Page/張養浩.md "wikilink")・敬儼
63. 列传第六十三 -
    曹伯啓・李元礼・王寿・王倚・劉正・謝讓・[韓若愚](../Page/韓若愚.md "wikilink")・[趙師魯](../Page/趙師魯.md "wikilink")・劉德温・[尉遅德誠](../Page/尉遅德誠.md "wikilink")・秦起宗
64. 列传第六十四 - 張思明・吴元珪・張昇・臧夢解・陳顥
65. 列传第六十五 - 梁曾・劉敏中・王約・王結・張伯淳
66. 列传第六十六 - 賀勝・楊朶兒只・蕭拜住
67. 列传第六十七 - 耶律希亮・趙世延・[孔思晦](../Page/孔思晦.md "wikilink")
68. 列传第六十八 -
    元明善・[虞集](../Page/虞集.md "wikilink")・[揭傒斯](../Page/揭傒斯.md "wikilink")・黄溍
69. 列传第六十九 - 張起岩・[欧陽玄](../Page/欧陽玄.md "wikilink")・許有壬・宋本・謝端
70. 列传第七十 - 王守誠・王思誠・李好文・孛朮魯翀・李泂・蘇天爵
71. 列传第七十一 - 王都中・王克敬・任速哥・[陳思謙](../Page/陳思謙.md "wikilink")・韓元善・崔敬
72. 列传第七十二 - 呂思誠・汪泽民・干文传・韓鏞・李稷・蓋苗
73. 列传第七十三 - 張楨・[歸暘](../Page/歸暘.md "wikilink")・陳祖仁・成遵・曹鑑・張翥
74. 列传第七十四 - 烏古孫良楨・賈魯・逯魯曾・貢師泰・周伯琦・吴當
75. 列传第七十五 -
    [董摶霄](../Page/董摶霄.md "wikilink")・劉哈剌不花・王英・[石抹宜孫](../Page/石抹宜孫.md "wikilink")
76. 列传第七十六 儒学一 -
    [趙復](../Page/赵复.md "wikilink")・[金履祥](../Page/金履祥.md "wikilink")・[許謙](../Page/许谦_\(元朝\).md "wikilink")・[陳櫟](../Page/陳櫟.md "wikilink")・[胡一桂](../Page/胡一桂.md "wikilink")・黄泽・同恕・安熙
77. 列传第七十七 儒学二 -
    [胡長儒](../Page/胡長儒.md "wikilink")・[熊朋來](../Page/熊朋來.md "wikilink")・戴表元・[牟应龍](../Page/牟应龍.md "wikilink")・[陳孚](../Page/陳孚.md "wikilink")・董朴・楊載・劉詵・[韓性](../Page/韓性.md "wikilink")・吴師道・[陸文圭](../Page/陸文圭.md "wikilink")・周仁荣・陳旅・李孝光・[宇文公諒](../Page/宇文公諒.md "wikilink")・伯顔・贍思
78. 列传第七十八 良吏一 -
79. 列传第七十九 良吏二 -
80. 列传第八十 忠義一 - 李伯温・石珪・攸哈剌拔都・任志・耶律忒・伯八・合剌普華・劉天孚・蕭景茂
81. 列传第八十一 忠義二 -
    張桓・[李黼](../Page/李黼_\(元朝\).md "wikilink")・[李齐](../Page/李齐.md "wikilink")・褚不華・郭嘉・喜同・韓因・卞琛・喬彝・顔瑜・王士元・楊樸・趙璉・孫撝・石普・盛昭・楊乘・納速剌丁
82. 列传第八十二 忠義三 -
    伯顔不花的斤・樊執敬・全普庵撒里・周鏜・聶炳・劉耕孫・俞述祖・桂完泽・丑閭・[孛羅帖木兒](../Page/孛羅帖木兒_\(高昌人\).md "wikilink")・彭庭堅・王伯顔・劉濬・朶里不花・野峻台・陳君用・卜理牙敦・潮海・魏中立
83. 列传第八十三 忠義四 -
    普顔不花・閔本・趙弘毅・鄭玉・柏帖穆爾・[迭里彌实](../Page/迭里彌实.md "wikilink")・朴賽因不花・丁好礼
84. 列传第八十四 孝友一 -
85. 列传第八十五 孝友二 -
86. 列传第八十六 隱逸 - 杜瑛・張特立・杜本・孫轍・何中・武恪
87. 列传第八十七 列女一 -
    [朱淑信](../Page/朱淑信.md "wikilink")・[葛妙真](../Page/葛妙真.md "wikilink")・[李冬兒](../Page/李冬兒.md "wikilink")・[朱錦哥](../Page/朱錦哥.md "wikilink")・[馮淑安](../Page/馮淑安.md "wikilink")・[趙哇兒](../Page/趙哇兒.md "wikilink")・[王安哥](../Page/王安哥.md "wikilink")
88. 列传第八十八 列女二 -
    [范妙元](../Page/范妙元.md "wikilink")・[陳淑真](../Page/陳淑真.md "wikilink")・[夏婉常](../Page/夏婉常.md "wikilink")・[潘妙圓](../Page/潘妙圓.md "wikilink")・[劉翠哥](../Page/劉翠哥.md "wikilink")・[羅妙安](../Page/羅妙安.md "wikilink")・[安正同](../Page/安正同.md "wikilink")・[徐彩鸞](../Page/徐彩鸞.md "wikilink")・[禹淑靜](../Page/禹淑靜.md "wikilink")
89. 列传第八十九 釋老 -
    [八思巴](../Page/八思巴.md "wikilink")・[丘处機](../Page/丘長春.md "wikilink")・祁志誠・張宗演・酈希成・蕭輔道
90. 列传第九十 方技 - 田忠良・靳德進・張康・孫威・阿老瓦丁・[亦思馬因](../Page/亦思馬因.md "wikilink")・阿尼哥
91. 列传第九十一 宦者 -
    [李邦寧](../Page/李邦寧.md "wikilink")・[朴不花](../Page/朴不花.md "wikilink")
92. 列传第九十二 姦臣 -
    [阿合馬](../Page/阿合馬.md "wikilink")・[盧世荣](../Page/盧世荣.md "wikilink")・[桑哥](../Page/桑哥.md "wikilink")・[铁木迭兒](../Page/铁木迭兒.md "wikilink")・[哈麻](../Page/哈麻.md "wikilink")・[搠思監](../Page/搠思監.md "wikilink")
93. 列传第九十三 叛臣 -
    [李璮](../Page/李璮.md "wikilink")・[王文統](../Page/王文統.md "wikilink")・阿魯輝帖木兒
94. 列传第九十四 逆臣 -
    [铁失](../Page/铁失.md "wikilink")・[孛羅帖木兒](../Page/孛羅帖木兒.md "wikilink")
95. 列传第九十五 外夷一 -
    [高麗](../Page/高麗.md "wikilink")・[耽羅](../Page/耽羅.md "wikilink")・[日本](../Page/日本.md "wikilink")
96. 列传第九十六 外夷二 - [安南](../Page/越南.md "wikilink")
97. 列传第九十七 外夷三 -
    [緬](../Page/緬.md "wikilink")・[占城](../Page/占城.md "wikilink")・[暹](../Page/素可泰王国.md "wikilink")・[爪哇](../Page/爪哇.md "wikilink")・[琉求](../Page/琉求.md "wikilink")・[三嶼](../Page/三嶼.md "wikilink")

### 進元史表

附录：进元史表

## 注释

## 参考文献

## 外部链接

  - [《元史》全文](http://www.guoxue.com/shibu/24shi/yuanshi/yuasml.htm)
  - [《元史》全文](http://www.sidneyluo.net/a/a23/a23.htm)

## 參見

  - [元朝历史](../Page/元朝历史.md "wikilink")
  - [元史人物列表](../Page/元史人物列表.md "wikilink")
  - 《[新元史](../Page/新元史.md "wikilink")》
  - 《[蒙兀兒史記](../Page/蒙兀兒史記.md "wikilink")》

{{-}}

[Category:史部正史類](../Category/史部正史類.md "wikilink")
[Category:纪传体](../Category/纪传体.md "wikilink")
[Category:二十四史](../Category/二十四史.md "wikilink")
[Category:元朝史書](../Category/元朝史書.md "wikilink")
[Category:明朝官修典籍](../Category/明朝官修典籍.md "wikilink")

1.  《[明史](../Page/明史.md "wikilink")·列傳第一百七十三·文苑一》